\input{../../../../main.tex}

\begin{document}

\setcounter{notask}{1}

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Электростатика, серия 1}{10 - 0, 10 - 1}

\large

\libproblem{theory}{elstat-dipole}

\task{
    Непроводящая сплошной шар радиуса $R$ заряжен равномерно и имеет полный заряд $Q$. Точечный электрический заряд $q$ ($qQ < 0$) имеет массу $m$ и помещен на поверхность этого шара. Через какое время заряд вернется в исходное положение, если он может перемещаться внутри шара свободно?   
    \\
    \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на пружинке выглядит так: $m a + k x
    = 0$. При этом грузик на пружинке совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}$.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[platform] (4, 0) -- (0, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1);
        \draw[thick, spring] (0, 0.5) -- ++(1.5, 0) node[above, midway, blue] {$k$};
        \draw[thick, fill = gray!20] (1.5, 0) rectangle (3, 1) node[midway, blue] {$m$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\libproblem{kvant}{719}

\task{
    Имеется равномерно заряженная тонкая бесконечная палочка с линейной плотностью заряда $\lambda$ (это
    означает, что любой кусочек палочки длины $l$ имеет заряд $q = \lambda l$). Найдите электрическое
    поле в точке на расстоянии $r$ от палочки.
}

\task{
    Внутри шара, заряженного равномерно с объемной плотностю $\rho$, имеется сферическая полость. Центр полости смещен относительно центра шара на вектор $\vec{d}$. Пренебрегая влиянием вещества шара, найдите поле $\vec{E}$ внутри полости.
}

\task{	
    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. Найдите электрическое поле на оси, проходящей
    через центр кольца и перпендикулярной к его плоскости. Каким будет поле вдалеке от кольца? Каким
    будет поле в центре кольца?
}

\newpage

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Электростатика, серия 2}{10 - 0, 10 - 1}

\task{Пластина толщиной $d$ имеет электрический заряд, распределнный так, что его объёмная плотность зависит от координаты $x$ по закону $\rho = \rho_0\left(1 - \cos{\left(\dfrac{\pi x}{d}\right)}\right)$, гле $x ~-$ измеряется от середины пластины в поперечном направлении. Определить напряженность поля в любой точке протсранства. Построить график зависимости напряженности поля от координаты $x$.}

\taskpic{
    Одна из планет Безымянной звезды имеет форму длинного цилиндра. Средняя плотность планеты такая же
    как у Земли, ее радиус совпадает с радиусом Земли, а период обращения вокруг оси цилиндра равен одним
    суткам.
    \begin{enumcyr}
        \item Найдите первую космическую скорость для этой планеты.
        \item Найдите высоту <<геостационарной>> орбиты.
        \item Что можно сказать о второй космической скорости для данной планеты?
    \end{enumcyr}
}{
    \begin{tikzpicture}[rotate = -20]
        \draw[dashed] (0, 0) ellipse (0.8 and 2);
        \draw[ball color = black!80] (0, 2) circle (1mm);
        \draw (0, 0.5) arc (90:270:0.2 and 0.5);
        \draw[dashed] (0, -0.5) arc (270:450:0.2 and 0.5);
        \draw (-1.5, 0.5) -- (1.5, 0.5);
        \draw (1.5, 0) ellipse (0.2 and 0.5);
        \draw[dashed] (-2, 0.5) -- (2, 0.5);
        \draw (-1.5, 0.5) arc (90:270:0.2 and 0.5);
        \draw[dashed] (-1.5, -0.5) arc (270:450:0.2 and 0.5);
        \draw (-1.5, 0.5) arc(90:270:0.2 and 0.5);
        \draw (-1.5, -0.5) -- (1.5, -0.5);
        \draw[dashed] (-2, -0.5) -- (2, -0.5);
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{moscow(1986-2007)}{3.17}

\libproblem{city}{2004-10-4}

\libproblem{other}{jackson-elektr}

\newpage

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Электростатика, серия 3}{10 - 0, 10 - 1}

\task{
    В плоский воздушный конденсатор с квадратными пластинами площадью $S$ и расстоянием $d$ между ними вставлена
    диэлектрическая пластина толщиной $h$ и площадью $S$. Найдите ёмкость такого конденсатора. Диэлектрическая проницаемость
    диэлектрика равна $\eps$.
}

\task{ Найдите силу взаимодействия между пластинами площадью $S$ в
	плоском конденсаторе. Поддерживается напряжение $U$,
	расстояние между пластинами $d$, диэлектрическая проницаемость
	$\eps$.  }

\task{Найти поверхностную плотность зарядов, индуцированных заряддом $q$ на поверхности бесконечной металлической плоскости. Заряд находится на расстоянии $h$ от плоскости\\
    \textit{Указание.}Воспользуйтесь методом изображений и граничными условиями для нормальнй компоненты электрического поля  на поверхности проводника.
}

\task{Рассмотрим систему зарядов, полученную сложением двух равномерно заряженных шаров радиуа $R$ (Заряды $\pm Q$), центры которых  смещены друг  относительно друга на малое расстояние $\vec{d}$ ($|\vec{d}| \ll R$) . Определить: \\
 \begin{enumcyr}
        \item Электрическо поле $\vec{E}_{in}$ внутри сферы радиуса $R$.        
        \item Потенциал $\varphi\left(\vec{r}\right)$ и электрическое поле $\vec{E}_{out}$ снаружи сферы.
        \item Поверхностную плотность зарядов $\sigma (\theta)$, которая присутсвует на сфере.
        \item Металлический шар находится во внешнем электрическом поле $\vec{E_0}$. Как распределены заряды на его поверхности?
    \end{enumcyr}}

\libproblem{other}{sivuhin-tom3-p94-4}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
